***Idioma***
- :es: Español
- [:us: English](./README.md)

Este es mi intento de crear mi propia configuración de neovim usando lua en lugar de vimscript (y no solo clonando la de alguien más). Al inicio, pensé que podría apañarmela con solo instalar los mismos plugins a los que estaba acostumbrado, pero esa no sería una propia "conversión a lua" así que empecé a alternar plugins.
Comezé trabajando en mi ordenador Windows, a modo de poder hacer que mi configuración funcione a la primera y evitar los problemas que me enfrenté la vez pasada (comencé usando neovim en Linux lite, posteriormente en Arch), la mayoría de mi configuración no funcionó cuando la intenté en Windows, así que tuve que crear ramas diferentes y removí/intercambié algunas cosas, pero la diferencia era muy notable cada que cambiaba de plataforma, estoy haciendo lo posible para evitar eso.

## Requerimientos
* Mi versión de Neovim es:
  * NVIM **v0.8.1**
  * LuaJIT **2.1.0-beta3**
  * La mayoría de los plugins requieren al menos la versión **v0.8.0**
* Mi versiión de Git es:
  * git version **2.33.0.windows.2**
  * La mayoría de los plugins requieren al menos la versión **2.19.0**
* Cualquier [Nerd Font](https://www.nerdfonts.com/) __(opcional)__
* Asegúrate de tener las siguientes dependencias instaladas, yo usé chocolatey para Windows y pacman para Linux:
  * ripgrep
  * sed
* TreeSitter and Mason pluggins are configured to "ensure install" the following:
* Los plugins TreeSitter y Mason están configurados para asegurar que lo siguiente esté instalado:
  * Rust (mi versión de cargo es **1.66.0**)
  * Ruby (Uso **2.7.1**, **3.0.4** and **3.2.1**) pero independientemente de la versión, solo ejecuta `gem install solargraph`
  * Python, solo ejecuta `pip install pyright`

### Para Windows
* Instala [MingW](https://osdn.net/projects/mingw/downloads/68260/mingw-get-setup.exe/)
  1. Only the **C/C++** compiler is needed
  1. Solo es necesario el compilador de **C/C++**
  2. Aquí puedes encontrar una [gía paso a paso en español](https://platzi.com/tutoriales/1189-algoritmos-2017/1901-como-instalar-gcc-para-compilar-programas-en-c-desde-la-consola-en-windows/)
  3. Agrega MingW\bin al "path"

Para evitar un problema molesto en Treesitter, tuve que instalar LLVM por el compilador clang. Usé el manejador de paquetes chocolatey para ello. Hay una línea en `.\init.lua` con un comentario al respecto, si vas a usar alguna alternativa o ninguna, solo borra dicha linea.

### Para Linux
WIP...
Ojalá funcione sin requerir mayores cambios.


## Instrucciones
### Windows: (Para una mejor experiencia usa la Terminal de Windows y power shell)
0. Haz un respaldo de `$HOME\AppData\Local\nvim\` y `$HOME\AppData\Local\nvim-data\`
1. `git clone` de este repositorio a `$HOME\AppData\Local\`
2. Ejecuta `nvim`

### Linux:
0. Haz un respaldo de `$HOME/.config/nvim/` y `$HOME/.local/share/nvim/`
1. `git clone` de este repositorio a `$HOME/.config/`
2. Ejecuta `nvim`

### General:
3. Intenta usar Lazy:
  * Selecciona Lazy pluggin install en el dashboard
  * Presiona las teclas **Espacio** luego **l**
  * O utiliza el comando `:Lazy`
4. Para resaltar sintaxis y soporte de lsp:
    1. Usa el comando `:TSInstall language_server_name` revisa la lista de disponbles [aquí](https://github.com/williamboman/mason-lspconfig.nvim#available-lsp-servers)
    2. Usa el comando `:Mason` y espera a que termine
    3. Abre el archivo `nvim/lua/config/plugin/init.lua`
    4. Busca `Setup language servers`
    5. Añade el "setup" del "language server" (`lspconfig.nombre_del_language_server.setup {}`)
    6. Reinicia neovim, por si acaso
